% !TEX root= ../main.tex

\section{Задача 5}

Допустим, при построении решающего дерева
в некоторый лист попало $N$ объектов $x_1, ... , x_N$ с метками $y_1, ... , y_N$.
Предсказание в каждом листе дерева~--- константа. Найдите, какое значение $\tilde y$
должен предсказывать этот лист для минимизации следующих функций потерь:

\subsection{Пункт 1. Mean Squared Error}
Mean Squared Error (средний квадрат ошибки) для задачи регрессии:
$$Q=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N (y_i - \tilde y)^2;$$

\textbf{Решение:}

Для нахождения экстремума возьмем производную и прировняем к 0.
Для определения, что найденный экстремум - минимум, посмотрим значение второй производной.

$$Q' = \frac{-2}{N}\sum_{i=1}^N(y_i - \tilde{y}) = \frac{-2}{N}\sum_{i=1}^N y_i + 2  \tilde{y}$$
$$Q'' = 2 > 0$$
$$Q' = 0 \Leftrightarrow \frac{-2}{N}\sum_{i=1}^N y_i + 2  \tilde{y} = 0$$

Получаем, что точка оптиума лежит в $$\tilde{y} = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^N y_i$$

\subsection{Пункт 2. Mean Absolute Error}
Mean Absolute Error (средний модуль отклонения) для задачи регрессии:
$$Q(\tilde y)=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N |y_i - \tilde y|.$$

\textbf{Решение:}

\begin{define}
    Пусть $y_i'$ - отсортированные по возрастанию значения $y_i$.
\end{define}

\begin{proposition}
    $Q(\tilde y) > Q(y_1')$, при $\tilde y < y_1'$
\end{proposition}

\begin{prof}
Из утверждения следует, что $y_1' - \tilde y > 0$, а значит:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    Q(\tilde y) = \frac{1}{N}\left(\sum_{i=2}^N (y_i' - \tilde y) + (y_1' - \tilde y)\right) >
    \frac{1}{N}\sum_{i=2}^N (y_i' - \tilde y) = Q(y_1')
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    Аналогичное утверждение $Q(\tilde y) > Q(y_N')$, при $\tilde y > y_N'$
\end{proposition}

\begin{define}
    Пусть $c_1 = \frac{y_N' - y_1'}{N}$, тогда пусть
    $Q_1(\tilde y) = \frac{1}{N}\Sum_{i=2}^{N-1} |y_i' - \tilde y| + c_1$
    при $y_1' \le \tilde y \le y_N'$.
    Получаем что $\min Q(\tilde y) = \min Q_1(\tilde y)$
\end{define}

\begin{proposition}
    В итоге получаем:
    \begin{enumerate}
        \item для нечетного $N$: $\min Q(\tilde y) = \min Q_{[(N+1)/2]}(\tilde y) = y_{(N+1)/2}'$
        \item для чётного $N$: $\min Q(\tilde y) = \min Q_{[N/2]}(\tilde y) = [y_{N/2}';y_{N/2+1}']$
    \end{enumerate}
    Таким образом $\min Q(\tilde y)$ = медиана $y_i$
\end{proposition}


\subsection{Пункт 2. LogLoss}
LogLoss (логарифмические потери) для задачи классификации:
$$Q=-\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N \left(y_i\log\tilde y+(1-y_i)\log(1-\tilde y)\right),
    \quad \tilde y\in[0,1], \quad y_i \in \{0,1\}.$$

\textbf{Решение:}

Для нахождения экстремума возьмем производную и прировняем к 0.
Для определения, что найденный экстремум - минимум, посмотрим значение второй производной.

$$Q' = \frac{-1}{N}\Sum_{i=1}^N\left(\frac{y_i}{\tilde y} - \frac{1 - y_i}{1 - \tilde y}\right)$$
$$Q'' = \frac{1}{N}\Sum_{i=1}^N\left(\frac{y_i}{\tilde y^2} + \frac{1 - y_i}{(1 - \tilde y)^2}\right) > 0$$
$$Q' = 0 \Leftrightarrow \frac{1}{N}\sum_{i=1}^N (y_i \tilde y - y_i + \tilde y - y_i \tilde y) = 0$$

Получаем, что точка оптиума лежит в $$\tilde{y} = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^N y_i$$

